19歲少男長出女兒胸 困擾多年決心做手術重新挺起胸膛

乳房是女性的第二性徵，但對於19歲的Ben（化名）而言，卻是揮之不去的夢魘。Ben是位不折不扣的男生，但自青春期發育以來，深受俗稱「肥仔波」（男性女乳症）的問題困擾，雖然情況未算嚴重，但足已令他耿耿於懷，無論是沙灘或是泳池，他都只能望而卻步，無法像男子漢般挺起胸膛示人，更要長期彎腰掩飾胸前的「乳房」。

有不少人認為「肥仔波」單純由脂肪組成，屬體形較胖的男士專利。最初Ben亦以為是脂肪積聚，其後積極運動又配合節食，希望可以減走胸部。經過一番努力後，Ben體重的確下降至58公斤，惟胸部仍「屹立」人前，再努力仍徒勞無功，就連身邊朋友亦直言：「為甚麼你上健身房那麼久，但仍不見改善，仍有對『肥仔波』。」朋輩的說話如刀劍般刺痛Ben，更令他暗下決心擺脫擾人雙乳。

棄着貼身衫 怕「飛釘」遭嘲笑
求醫後，Ben確診患上男性女乳症一期。負責的外科專科醫生陳東飛表示，男性女乳症是男士胸部出現女性乳房的形態，可分為原發性或繼發性。臨床上大部份患者均為原發性，原發性的女乳症大多於青春期開始，男士的乳腺組織受女性荷爾蒙影響而增生，導致乳房隆起，部份男士的乳房於青春期過後會消失，但亦有部份情況會持續；而較罕見的繼發性女乳症則由藥物或腫瘤引致，令男士分泌過多女性荷爾蒙。

雖然男性女乳症對患者健康並無影響，但由於胸部隆起影響外觀，難免影響患者的心理及日常生活，Ben是其中之一。Ben憶述：「有一次與朋友逛街買衫，但該店沒試身室，我便在店內隱蔽位置試穿，我已十分小心避免朋友看見，但他們還是看見我的胸部，更嘲笑我的胸部很大。」
Ben在女乳症的困擾下，就連上游泳課亦擔驚受怕，害怕別人發現他的「秘密」，要偷偷摸摸用毛巾遮掩胸部，長久以來亦不能穿着白色或貼身衣服，深怕出現「飛釘」情況。

陳醫生表示，女乳症可因應嚴重程度分為三期，最輕微為第一期，乳暈下有輕微腫脹，第二期便是乳房形狀明顯，甚至於乳房下出現皺摺，而第三期則是乳房有下垂現象，但較罕見。根據陳醫生的臨床經驗，有患者胸部脂肪較多但乳腺組織較少，亦有患者乳腺組織較多但脂肪較少，Ben正正屬於後者。陳醫生則補充，女乳症未必與脂肪有關，有不少患者像Ben一樣，期望透過節食或運動解決，惟大多徒勞無功，因脂肪層越少時，反令乳腺組織更明顯，所以外科手術是治療女乳症主要途徑。

先抽走脂肪 再切除過多乳腺
Ben為徹底解決問題，決意進行手術，哪怕是人生第一次，但他直言：「雖然害怕，但為了變回正常，我認為值得。」陳醫生稱，手術可選擇全身麻醉或局部麻醉，主要分為兩部份，第一部份會替患者抽走胸部脂肪；第二部份為男士切除過多乳腺組織，手術一般只需一至兩小時便可完成，但程度較嚴重人士則需更長時間進行。陳醫生表示，一般手術均會涉及麻醉致敏風險，手術過程亦有機會傷及皮膚或肌肉組織，所以會於手術前向患者解釋清楚。

手術完成後，醫生會於患處安裝引流管，把麻醉藥及血水放走，減低瘀血積聚的機會。術後一個月，陳醫生亦建議患者穿着壓力衣，減低流血機會。陳醫生又指手術後不會影響患者活動能力，可以如常上學或上班，但建議至少待兩至三星期後才可進行劇烈運動，傷口患處亦要待數個月後方可完全消腫。

正因為術後腫脹，記者未能立即看到成效，事隔一個多月再次見面，Ben的胸部已平坦不少，有明顯改善，Ben對此亦感滿意，更期待能「光明正大」游泳。陳醫生表示：「康復程度因人而異，但大部份人約一個月已消腫。」但他提醒，即使手術亦非一勞永逸，日後患者若體形改變，脂肪也有機會再積聚於胸部，再一次引發男性女乳症。

手術前。陳東飛醫生提供

Ben在術後有明顯改善。陳東飛醫生提供

唔會生BB喎

認真 上面張圖好大咩

睇相好似冇乜分別喎

個款似胸肌喎

我胸肌仲大過佢做完就真係似死肥仔

咁都要做手術

一開始以為有個c級波咁

講真我細個都有

認真做gym擴大個胸肌已經救到

佢話有做gym但零肌肉
唔好玩啦

咁既大把肥仔要做手術 操fit啲好過啦 做手術

第一張好睇啲
會想奶

望落似胸肌幾好呀

下，咁都睇唔過眼要整？

做手術不如做運動啦
肥仔波咋

我對波仲大過佢
照佢敢計
我已經係未期

仲樣衰左
本身個shape 幾靚

依家變左完全平
係咪下胸肌被切除

唔怪得相要放最後
根本就冇野搵黎搞
睇文仲以為好嚴重

上邊啲人係咪唔識睇字
你做運動會做到乳腺組織都無埋？

根據陳醫生的臨床經驗，有患者胸部脂肪較多但乳腺組織較少，亦有患者乳腺組織較多但脂肪較少，Ben正正屬於後者。

點解做完手術粒Lin 好似黑左

但做完樣衰左好多

人地為健康著想 你都痴撚線

其實肥仔波又唔會真係對健康有直接影響既
不過其實就真係一種病黎囉
好多人覺得肥仔波做運動操fit就得
但乳腺增生唔係你話做運動減就減

肥仔波

講真 我對波仲大過佢未做手術果時 我咪又係照游水

佢乳腺增生啵 唔係脂肪肥仔波

所以我一開始咪話上邊啲人
叫人做運動有咩用
做運動唔會連乳腺都減埋

利申：過來人
你哋唔知頭唔知路一句「肥仔波」，真係會對當事人造成好大心理傷害
當年的確係肥，生出對波，後來減肥成功，對波依然無變平坦
最瘦嘅時候，大骨架，165lb@183cm，仍無法著Ｔ恤出街
同朋友行街，佢一句：喂你對波尖嘅
嗚低身，老實，去做女星嘅裸胸替身，幾可亂真
當年，資訊亦唔發達，原來肥仔波，成因可以係荷爾蒙或肝功能出問題
總之，我成四十歲先至做手術，有以下心得：
一定要搵矯型醫生做，唔好搵普通外科醫生，切記
有需要，聽多幾個矯型醫生嘅 approach，即係 second opinion，唔好心急
男性女乳已非新鮮事，鼓起勇氣去同家庭醫生傾下，先要 rule out 唔係 hormones or liver issues

想做手術但怕痛

點解做完手術粒lin好似黑左咁多

其實手術幾錢？

做手術磨擦得多

上面堆小學雞 屌都廢事

佢隻眼比較要做手術

我對波仲大過佢

我唔係
相反，術後，粒 lin 細咗，體積、顏色都外觀正常
以前，反而成個五蚊銀咁大，顏色較深

咁叫肥仔波???

bam

D錢真係易賺

幾多錢 術後痛咗幾耐

睇家庭醫生叫佢轉介公院，或者排街症
同醫生講：
精神受到 極 大 困 擾
記住，唔好俾佢以為你係為咗 cosmetic reason
時間可能比較耐，但肯定會比較平
我係私家醫生處理嘅，當年大約 50k
其他地區可能係比較平，但要考慮術後護理、覆診等因素

當年計計埋埋成五萬銀
唔係好痛，術後住咗兩三日院，住院期間有食止痛消炎藥
出院後，自己無食止痛，但消炎有繼續食
出院仍要兩邊吊住引流，印象中，吊咗成個星期有多
所以你咪諗住術後出院可以四圍去，因此，唔建議專登飛去外地做

咪普通肥仔波咋嘛

而且，成因可以係荷爾蒙失衡或肝功能問題
如果係呢兩個原因，食藥調較就可以
未必需要做手術

屌我都有啦咁...

第一個粉lin more

我都有
有做GYM係會更加突同明顯
着住外套都會飛釘
想做手術但又唔知門路

練兩嘢就變胸肌啦

無野下話, 邊忽大

我入黎之前以為對波C級咁大

我都係咁 平時有做掌上壓習慣
著咗外套都好易飛釘

唔知點算

唔好咁快諗住一定要做手術先
搵個信得過嘅家庭醫生傾下
排除唔係荷爾蒙，或者肝功能有問題先
唔係上述兩個原因嘅話，就去搵矯形醫生
但聽多一兩個，比較下價錢

黑人問號 咁都叫女兒胸....

我都有

Gay 佬全面進場

原本個lin頭圓潤有色
整完就核突哂變到黑色

咁都叫男乳症咩，屌仆街我好似同佢差唔多咋喎

唔整好過整

肥仔波有咩問題 唔好乜尻都話自己有病啦
我得165cm高 唔通我又話自己病？

想做 搞幾耐？連埋康復

目測a cup 接近細b大過我細妹

嘩屌 真係有女人咁平架

摸落去是硬的 係唔係好有可能係乳腺增生
一出世到而家都係咁 只係荷爾蒙或肝功能出問題既機會係唔係好低⋯⋯

巴打幾歲先做手術 無睇開家庭醫生係唔係應該先搵一個睇下先好

咁真係似有病

屌我都係 個fd笑我粒lin成粒蜜棗咁

即係甜既？？

有邊個男人著衫唔飛釘

屌，以為有幾大

原來同精神病一樣，個個香港人都有

好多連登仔大過佢

只係分享經驗，並非醫護人員，所以不作猜測
始終，每人情況不一樣
我有講幾歲做手術，請爬文
術後住咗兩三日醫院，出院後大概一星期拆引流，然後貼有厚 dressing 膠布，兩星期後拆線
消腫又要一段時間，疤痕淡化又要一段時間
整體嚟講，貼緊 dressing 已經可以著Ｔ
你睇開邊個普通科，就去睇佢
我有講點解先要徵詢家庭 ∕ 普通科醫生

呢啲先叫有病

圖二其實幾明顯，報道中的少男，術後有著壓力衣
當年我無需要著
建議如果係肥底，先行減重至正常範圍
咁樣，醫生先至知道，究竟係肥，定真係男性女乳
而且，減肥後先做手術，醫生落刀先知道點樣遷就返體型、皮膚範圍
例如年紀大，皮膚失去彈性，拎走入面嘅嘢無論係脂肪定組織，之後都需要裁走多餘皮膚

仲以為可以忍痛番工

同意
不過，唔係個個肯好似 19 歲少男咁企出嚟接受訪問，就算唔出樣。
佢情況就算睇起嚟唔太嚴重，我 salute 佢行出嚟處理問題嘅勇氣，同埋分享經驗嘅好意。
It is his body and his life，
無法感受到他的痛？
也就毋須置喙

如果有需要揹住引流，果個星期，考慮閉關
我趁放大假做手術，所以，事前要好好策劃時間
需要同醫生好好商量
返工，都要睇下你做邊類型工作

條女170

條友on9
去gym操勤力d操實佢操埋上身著衫好睇d
去沙灘都有自信d先啦

大把人冇胸想操大胸肌
條友就做手術切平佢

好好笑

睇文以為大到B C咁

健身好過啦，懶撚到咁，做完手術，又唔注意飲食未一樣有返

唔多覺佢情況好嚴重

我對肥仔波仲大

以為係咁

你呢啲正一屎忽鬼用自己個套諗野唔肯接受新資訊
篇文入面都講左係激素失調導致既乳腺組織增生
唔係脂肪 唔係肥仔波 係真係女人個隻波黎呀
減完肥都唔會冇嫁 dllm

我睇相完全唔覺得佢對波係好大，第2呢個樣會係做左健身好耐？你睇下個身同隻手線條都未出，已經話要做手術，我咁講個個咁要做手術，大把人都要做。除非佢真係練到有晒線條先話對波都係咁大啦。

你望佢第一張根本已經完坐談唔上係肥
但係對波同正常男性個型態係有好大差別
甚至乎有啲肥仔望落都正常過佢
舊乳腺係生係肌肉層上面 你點大隻點實 都係會有舊野係到

左邊術前 右邊術後
見到個分別未？

佢又未練到咁，點知會唔會又係咁？佢手術前對波細過我以前對肥仔波好撚多，我起碼大一倍幾。

師兄呀唔係個個都棍練到咁大隻嫁
你望下佢粒lin脹卜卜咁 除衫見人真係需要好大勇氣

其實佢荷爾蒙有影響會唔會係好難練到大隻?
唔係個個人操就會好快大隻架嘛

利申: 9UP

我依家都還有小小係左胸，但我唔會做手術囉，又唔係永久，就算沒曬乳線，只要肥啲都係會有，如果有人單骨就知好容易肥仔波，大肚腩，手腳好幼成個et咁，我都比賣衫sales笑過啦，所以當年先比人激到減肥做Gym。

我覺得難都好過沒，時間問題。我自己操左6年，體質係好難改變，我長時間都唔敢食好多碳水野，飯之類，一食就好容易肥。佢先19歲，大把空間，我三張幾野都係咁啦，唔可以怕比人笑，唔好同人比較，相信自己可以改善。自己有進步就夠。

可以自揸打飛機

做完肥撚咗咁多